\section{Quelques relations du polynôme d'Hermite}

\subsection{Orthonormalité}
\begin{equation} \label{orthonormality}
     \int_{-\infty}^\infty e^{- x^2} H_n(x) H_m(x) =\delta_{n,m} 2^n n! \sqrt{\pi} dx
\end{equation}

\subsection{Expansion de $x$}
\begin{equation}
   x=\frac{H_n(\beta x)}{2 \beta}
\end{equation}

\subsection{Produit de 2 polynômes}
\begin{equation}
   H_m(x) H_n(x) =\sum_{r=0}^{\min(m,n)} r! 2^r {m \choose r} {n \choose r} H_{m+n-2r}(x) 
\end{equation}


\section{Oscillateur hamonique}
\begin{eqnarray}
     \phi_v(x)= N_v e^{-\beta^2 x^2/2} H_v(\beta x)
\end{eqnarray}

%\nonident 
où $N_v =(\frac{\beta}{\pi})^{1/4}\frac{1}{ \sqrt{2^v 2!}}$


\section{Moment dipolaire}
On peut exprimer le produit $x \phi_v(x)$ en terme de fonction de polynôme d'Hermite:
\begin{eqnarray}
    x \phi_v(x)&=&N_v x e^{-\beta^2 x^2/2} H_v(\beta x)\notag\\
       &=& \frac{N_v}{2 \beta} e^{-\beta^2 x^2/2} H_1(\beta x) H_v(\beta x)\notag\\
       &=& \frac{N_v}{2 \beta} e^{-\beta^2 x^2/2} \sum_{r=0}^{\min(v,1)} r! 2^r {1 \choose r} {1 \choose r} H_{v+1-2r}(x) \notag\\
\end{eqnarray}
Or,
 \begin{eqnarray}
 &&I_v=\sum_{r=0}^{\min(v,1)} r! 2^r {1 \choose r} {1 \choose r} H_{v+1-2r}(x) =\notag\\
 &&= \begin{cases}
      H_1(x) &\text{, pour } v=0\\
      H_{v+1}(x)+2 H_{v-1} &\text{, pour }v>0      
 \end{cases}
\end{eqnarray}
 Ce faisant, on obtient:
\begin{eqnarray}
    \phi_{v'}(x) x\phi_v(x) &=& N_{v'} \frac{N_v}{2 \beta} e^{-\beta^2 x^2} H_{v'} I_{v}\notag \\
    &=& N_{v'} \frac{N_v}{2 \beta} H_{v'}  \times \begin{cases}
    H_1(x) &,v=0\\
 H_{v+1}(x)+2 H_{v-1} &,v>0      
 \end{cases} \notag\\
\end{eqnarray}
En utilisant la relation d'orthonormalité  des polynômes d'Hermine (\ref{orthonormality}), on peut calculer les éléments de matrice:
\begin{eqnarray}
\mu_{v',v}&=&\int_{-\infty}^\infty \phi_{v'}(x) x\phi_v(x) dx\notag \\
     &=& N_{v'} \frac{N_v}{2 \beta}  \times \begin{cases}
    \delta_{v',1} 2 \sqrt{\pi} &,v=0\\
 \delta_{v',v\pm1} 2^v v! \sqrt{\pi} &,v>0      
 \end{cases} \notag\\
\end{eqnarray}
On retrouve la règle de sélection $\Delta v =v'-v= \pm 1$.

En utilisant les relations $\mu_{v,v\pm1}=\mu_{v\pm1,v}$ et $v\geq0$, on voit qu'il est suffisant de calculer $\{\mu_{v,v\pm1}\}_{v=0}^{n_v}$. 
\begin{eqnarray}
    \mu_{v,v+1} &=& \frac{ N_{v} N_{v+1}}{2 \beta} 2^v v! \sqrt{\pi}\notag \\
      &=& \frac{1}{2 \sqrt{2 \beta^{1/2} (v+1)}  }
\end{eqnarray}
